---
title: >-
    غزل شمارهٔ  ۱۵
---
# غزل شمارهٔ  ۱۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>برخیز تا یک سو نهیم این دلق ازرق‌فام را</p></div>
<div class="m2"><p>بر باد قلاشی دهیم این شرک تقوا نام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هر ساعت از نو قبله‌ای با بت‌پرستی می‌رود</p></div>
<div class="m2"><p>توحید بر ما عرضه کن تا بشکنیم اصنام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>می با جوانان خوردنم باری تمنا می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>تا کودکان در پی فتند این پیر دُردآشام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از مایهٔ بیچارگی قطمیر مردم می‌شود</p></div>
<div class="m2"><p>ماخولیای مهتری سگ می‌کند بلعام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زین تنگنای خلوتم خاطر به صحرا می‌کشد</p></div>
<div class="m2"><p>کز بوستان باد سحر خوش می‌دهد پیغام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>غافل مباش ار عاقلی، دریاب اگر صاحب‌دلی</p></div>
<div class="m2"><p>باشد که نتوان یافتن دیگر چنین ایام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>جایی که سرو بوستان با پای چوبین می‌چمد</p></div>
<div class="m2"><p>ما نیز در رقص آوریم آن سرو سیم‌اندام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دلبندم آن پیمان گسل منظور چشم آرام دل</p></div>
<div class="m2"><p>نی نی دلارامش مخوان کز دل ببرد آرام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دنیا و دین و صبر و عقل از من برفت اندر غمش</p></div>
<div class="m2"><p>جایی که سلطان خیمه زد غوغا نماند عام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>باران اَشکم می‌رود وز اَبرَم آتش می‌جهد</p></div>
<div class="m2"><p>با پختگان گوی این سخن سوزش نباشد خام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>سعدی ملامت نشنود ور جان در این سر می‌رود</p></div>
<div class="m2"><p>صوفی گران‌جانی بِبَر ساقی بیاور جام را</p></div></div>